\chapter{आठवा अध्याय}
\label{cha:--5}


 ॥ श्रीकृष्णाय नमः ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
  किं तद्ब्रह्म किमध्यात्मं किं कर्म पुरुषोत्तम।\\
  अधिभूतं च किं प्रोक्तमधिदैवं किमुच्यते ॥ १ ॥ }

मग अर्जुनें ह्मणितलें । अहो जी अवधारिलें । जें मियां पूसिलें । तें निरोपिजो ॥ १ ॥ 

सांघां कवण तें ब्रह्म । काइसेया नावं कर्म । अथवा अध्यात्म । काइ ह्मणिपे ॥ २ ॥ 

अधिभूत तें कैसें । एथ अधिदैव कवण असे । हें उघड मीं परियसें । तैसें बोलां ॥ ३ ॥ 


\Slk{अधियज्ञः कथं कोऽत्र देहेऽस्मिन्मधुसूदन।\\
प्रयाणकाले च कथं ज्ञेयोऽसि नियतात्मभिः ॥ २ ॥ }

देवा अधियज्ञु तो काइ । कवणु पां इये देहीं । हें अनुमानासि काहीं । दीठि न भरे ॥ ४ ॥ 

आणि जी नियता अंतष्करणीं । तूं जाणिजसि प्रयाणीं । तें कैसें शार्ङ्गपाणी । परिसवां मातें ॥ ५ ॥ 

<पृ. १९०>

देखां धवलारीं चिंतामणिचां । जरि पवडला होये दैंवांचा । ओसणतां हीं बोलु तेयाचा । परि सोपु न वचे ॥ ६ ॥ 

तैसें अर्जुनाचेया शब्दा चि सवें । आलें तें चि ह्मणितलें देवें । पार्था परियसैं गा बरवें । पूसिलें तुवां ॥ ७ ॥ 

किरीटीकामधेनूचा पाडा । वरि कल्पतरूचा आहे मांदोडा । ह्मणौनि मनोसिद्धिचेया षडा । तो नवलु नोहे ॥ ८ ॥ 

जैं कृष्णाचेयां होइजे आपण । कृष्णु होये आपुलें अंतष्करण । तैं संकल्पाचें आंगण । ॐ(ओ)लगति सिद्धी ॥ ९ ॥ 

तरि ऐसें जें प्रेम । तें अर्जुनीं चि आथि निःसीम । ह्मणौनि तेयाचें काम । सदाफल ॥ १० ॥ 

एया कारणें अनंतें । मनोगत तेयाचें पूसतें । होईल जाणौनि आइतें । ओगरूनि ठेविलें ॥ ११ ॥ 

जें अपत्य थानौनि निगे । तेयाची भूक ते मायेसी चि लागे । वांचूनि शब्दें काइ सांघे । मग स्तन्य दे एरि ॥ १२ ॥ 

ह्मणौनि कृपालुवा गुरुचां ठांइं । हें नवल नोहे काहीं । परि तें असो आइकां काई । बोलता जाला ॥ १३ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
अक्षरं ब्रह्म परमं स्वभावोऽध्यात्ममुच्यते।\\ 
भूतभावोद्भवकरो विसर्गः कर्मसंज्ञितः ॥ ३० ॥ }

मग ह्मणितलें सर्वेश्वरें । जें आकारिं इये खोंकरे । कोंदलें असति न सिरे । कव्हणी कालीं ॥ १४ ॥ 

एऱ्हविं सपूरपण तेयाचें पावें । तरि शून्य चि नव्हे तें स्वभावें । वरि गगनाचेनि पालवें । गालूनि घेतलें ॥ १५ ॥ 

जें ऐसें हीं परि विरुलें । इये विज्ञानाचिये खोले । हालवलें हीं न गलें । तें परब्रह्म ॥ १६ ॥ 

<पृ. १९१>

आणि आकाराचेनि जालेपणें । जन्मकर्मातें नेणें । आकारलोपीं नीमणें । नाहीं काहीं ॥ १७ ॥ 

ऐसी आपुलिया चि सहजस्थिती । जे तेया ब्रह्माची नित्यता असती । तेया नावं सुभद्रापती । अध्यात्म गा ॥ १८ ॥ 

मग गगनीं जेवि निर्मले । नेणों कैंचीं येकें वेलें । उठीति घनपटलें । नानावर्णें ॥ १९ ॥ 

तैसिं अमूर्तीं तियें विशुद्धें । महदादिभूतभेदें । ब्रह्मांडाचे बांधे । हों चि लागति ॥ २० ॥ 

पैं निर्विकल्पाचिये बरडी । किं फूटे आदिसंकल्पाची विरुढि । आणि ते सवें चि मोडौनि ये ढोंढी । ब्रह्मगोलकांचां ॥ २१ ॥ 

तेयां एकेकाचा भीतरु पाहिजे । तवं बीजां चि भरला देखिजे । माझि होंतेयांजांतेयां नेणिजे । लेख जीवां ॥ २२ ॥ 

मग तेयां गोलकांचे अंशांश । प्रसवति आदिसंकल्प असम साहास । हें असो ऐसी बहुवस । श्रृष्टि वाढे ॥ २३ ॥ 

परि दूजेन विण एकलां । परब्रह्मीं चि सांचलां । अनेकत्वाचा आला । पूरु जैसा ॥ २४ ॥ 

तैसें समविषमत्वें नेणों कैंचें । वायां चि चराचरपण एक रचे । पातां प्रसवतियां योनीचे । लक्ष ही दीसति ॥ २५ ॥ 

एरी जीवभावांचिये पालविये । काहिं मर्यादा चि करुं नैये । पाहिजे कवण हें आघवें चि विये । तरि मूल तें शून्य ॥ २६ ॥ 

ह्मणौनि करिता मुदलु न दिसे । आणि शेषीं कारण हीं काहीं नसे । माझि कार्य चि आपैसें । वाढों लागे ॥ २७ ॥ 

ऐसा करितेन विण अगोचरु । अव्यक्तीं हा आकारु । निफजवी जो व्यापारु । तेया नावं कर्म ॥ २८ ॥ 


\Slk{अधिभूतं क्षरो भावः पुरुषश्चाधिदैवतम्।\\
अधियज्ञोऽहमेवात्र देहे देहभृतां वर ॥ ४ ॥ }

<पृ. १९२>

आतां अधिभूत जें ह्मणिपे । तें हीं सांघों संक्षेपें । तरि होय आणि हारपे । अभ्र जैसें ॥ २९ ॥ 

तैसें असतेपण आहाच । जेया नाहिं होइजे हें साच । जेयातें रूपा आणीति पांच पांच । मिलौनियां ॥ ३० ॥ 

भूतांतें अधिकरूनि असे । आणि भूतसंयोगें तरि दीसे । जें वियोगावेगलें भ्रंशे । नामरूपादिक ॥ ३१ ॥ 

तेयातें अधिभूत ह्मणिजे । मग अधिदैव पुरुष जाणिजे । जेणें प्रकृतिचें भोगिजे । उपार्जलें ॥ ३२ ॥ 

जो चेतनाचा चक्षु । इंद्रियदेशिचा अध्यक्षु । जो देहास्तमानी वृक्षु । संकल्पविहंगा ॥ ३३ ॥ 

जो परमात्मा चि परि दूसरा । जो अहंकारनिद्रा निदसुरा । ह्मणौनि स्वप्निचिया अखरा । संतोषें सीणे ॥ ३४ ॥ 

जीउ येणें नावें । जेयातें आलविजे स्वभावें । तें अधिदैव जाणावें । पंचायतनिचें ॥ ३५ ॥ 

आतां इये शरीरग्रामीं । जो शरीरभावांतें उपशमी । तो अधियज्ञु गा मी । पांडुकुमरा ॥ ३६ ॥ 

एर अधिदैवाधिभूत । तें हीं मीं चि कीर समस्त । परि पन्हरें कीडासि मिलत । काइ सकें नव्हे ॥ ३७ ॥ 

तऱ्हीं तें पन्हरेपण न मैले । आणि कीडाचिया अंशा ही मिले । परि असे जवं तेयाचेनि मेलें । तवं साकें चि ह्मणिजे ॥ ३८ ॥ 

तैसें अधिभूतादि आघवें । हें अविद्येचेनि पालवें । झांकलें तवं मानवें । वेगलें ऐसें ॥ ३९ ॥ 

ते चि अविद्येची जवनीक फीटे । आणि भेदभावाची अवधि तूटे । मग ह्मणों जरि येक होउनि आटे । तरि दोनि काय होंतिं ॥ ४० ॥ 

<पृ. १९३>

पैं केशाचा गुंडालां । वरि ठेविली स्फटिकाची शीला । ते वरि पाहिली डोलां । तवं भेदली गमेली ॥ ४१ ॥ 

पाठिं केश परौते नेले । आणि भेदलेपण काय नेणों जालें । तरि डांक देउनि सांधिलें । शिलेतें कांइ ॥ ४२ ॥ 

ना ते एकखंड चि आइती । परि संगें भिन्न गमली होंती । तो चि नेलेया माघौती । जैसी का तैसी ॥ ४३ ॥ 

तेविं चि अहंभाओ हा जाये । तरि ऐक्य तें आदिं चि आहे । हें चि साचें जेथ होये । तें अधियज्ञु मीं ॥ ४४ ॥ 

पैं गा आह्मी तुज । सकल यज्ञ कर्मज । सांघितलें कां जें काज । मनीं धरूनि ॥ ४५ ॥ 

तो हा क्रियाजाताचा विसांवां । नैष्कर्म्यसुखाचा ठेवा । परि उघड करूनि पांडवा । दाविजतसे ॥ ४६ ॥ 

पहिलें वैराग्यइंधनपरिपूर्त्ती । इंद्रियानलीं प्रदीप्तीं । विषयद्रव्याचिया आहुती । देउनियां ॥ ४७ ॥ 

मग वज्रासन ते उर्वी । शोधूनि आधारीं मुद्रा बरवी । वेदी रचे मांडवीं । शरीराचां ॥ ४८ ॥ 

तेथ संयमाग्नीचीं कुंडें । इंद्रियद्रव्याचेनि पवाडें । पूजिजति उद्दंडें । युक्तिघोषें ॥ ४९ ॥ 

मग मनप्राणु आणि संयमु । हा चि हवनसंपदेचा संभ्रमु । तेणें तोषविजे निर्ध्दूमू । ज्ञानानलू ॥ ५० ॥ 

ऐसेनि सकल हें ज्ञानिं अर्पे । मग ज्ञान तें ज्ञेयीं हारपे । पाठिं ज्ञेयाचीं स्वरूपें । निखल उरे ॥ ५१ ॥ 

तिया नावं गा अधियज्ञु । ऐसें बोलिला जवं सर्वज्ञु । तवं अर्जुनु अतिप्राज्ञु । तेया पातलें तें ॥ ५२ ॥ 

हें जाणौनि ह्मणितलें देवें । परिहसतु आहासि बरवें । एया कृष्णाचेया संतोषासवें । एरु सुखाचा जाला ॥ ५३ ॥ 

<पृ. १९४>

देखां बोलाचिया धणी धाइजे । कां शिष्याचेनि जालेपणें होइजे । हें सद्गुरु चि एकलेनि जाणिजे । कां प्रसवतिया ॥ ५४ ॥ 

ह्मणौनि सात्विकां भावांची मांदी । कृष्णा आंगिची अर्जुना आदिं । न समातसे परि बुद्धी । संवरुनि देवें ॥ ५५ ॥ 

मग पीकलेया सुखाचा परिमलु । कां निवालेया अमृताचा कल्लोलु । तैसा कोवला आणि रसालु । बोलु बोलिला ॥ ५६ ॥ 


\Slk{अंतकाले च मामेव स्मरन्मुक्त्वा कलेवरम्।\\
यःप्रयाति स मद्भावं याति नास्त्यत्र संशयः ॥ ५ ॥ }

ह्मणितलें परिसणेयांचेया राया । आइकैं बा घनंजया । ऐसी जलों सरलेयां माया । जालितें हीं जलें ॥ ५७ ॥ 

जें आतां चि सांघितलें होंतें । अगा अधियज्ञु ह्मणितलें जयातें । जे आदि चि तेया मातें । जाणौनि अंतीं ॥ ५८ ॥ 

तें देह झोलु ऐसें मानूनि । ठेलें आपणपें होउनि । जैसा मठु गगना भरौनि । गगनीं चि आथि ॥ ५९ ॥ 

इये प्रतीतीचां माझि घरीं । तेयां निश्चयाची ओहिरी । आली ह्मणौनि बाहिरी । नव्है चि से ॥ ६० ॥ 

ऐसें सबाह्य ऐक्यें सांचले । मीं चि होउनि असतां रचले । बाहिरि भूतांचीं पांचै ही खवलें । नेणति चि पडिलीं ॥ ६१ ॥ 

उभेयां उभेपण नाहिं जेयाचें । पडिलेयां गहन कवण तेयाचें । ह्मणौनि प्रतीतिचिये पोटिचें । पाणी ना हाले ॥ ६२ ॥ 

ते ऐक्याची आहे उतली । कां नित्यतेचां हृदयीं घातली । जैसी समरससमुद्रीं धूतली । तैसी रूलै चि ना ॥ ६३ ॥ 

पैं अथविं घडा बुडाला । तो आंतु बाहिरि उदका भरला । पाठिं दैवंगत्या जरि फूटला । तरि उदक काय फूटे ॥ ६४ ॥ 

नां तरि सर्पें कवच सांडिलें । कां उबांतेन वस्त्र फेडिलें । तरि सांघ पां काय मोडलें । अवयवां माझि ॥ ६५ ॥ 

<पृ. १९५>

तैसा आकारु हा आहाचु भ्रंशे । वांचूनु वस्तु ते सांचली चि असे । ते चि बुद्धि जालेयां विसकुसे । कैसेनि आतां ॥ ६६ ॥ 

ह्मणौनि इया परीं मातें । अंतकालीं जाणत सांते । जे मेकलीति देहातें । ते मी चि होंति ॥ ६७ ॥ 


\Slk{यं यं वापि स्मरन्भावं त्यजत्यंते कलेवरम्।\\
तं तमेवैति कौंतेय सदा तद्भावभावितः ॥ ६ ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हीं साधारण । ऊरीं आदललेयां मरण । जो आठउ धरी अंतष्करण । तें चि होइजे ॥ ६८ ॥ 

जैसें कव्हणां येका काकुलती । पलतां पवनगती । दुपाउली अवचिती । कुहां पडिली ॥ ६९ ॥ 

आतां तेया पडणेयां अरौतें । पडण चूकवावेया पुरतें । नाहिं ह्मणौनि तेथें । पडावें चि पडे ॥ ७० ॥ 

तेविं मृत्युचेनि अवसरें येकें । जें एउनिं जीवा सामोर ठाके । तें होणें मग न चुके । भलेतिया परीं ॥ ७१ ॥ 

आणि जागतां जवं असिजे । तवं जेणें ध्यानें भावना भीजे । डोला लागत खेओ देखिजे । तें चि जेविं ॥ ७२ ॥ 

तरि जीतेन अवसरें । जें आवडौनि जीविं उरे । तें चि मरणाचिये मेरे । फार हों लागे ॥ ७३ ॥ 


\Slk{तस्मात्सर्वेषु कालेषु मामनुस्मर युध्य च।\\
मय्यर्पितमनोबुद्धिर्मामेवैष्यस्यसंशयम् ॥ ७ ॥ }

आणि मरणीं जेया जें आठवे । तो तिये चि गतितें तवं पावे । ह्मणौनि सदा स्मरावें । मातें तुवां ॥ ७४ ॥ 

डोलां जें पाहावें । कानीं हान आइकावें । मनीं जें भावांवें । बोलावें जें ॥ ७५ ॥ 

तें आंतु बाहिरि आघवें । मी चि करुनि घालावें । मग सर्वीं कालीं स्वभावें । मी चि आहें ॥ ७६ ॥ 

<पृ. १९६>

आगा ऐसियां जरि जालेयां । तरि न मरिजे देह गेलेयां । ह्मणौनि उठिं वरौता आलेया । संग्रामु करीं ॥ ७७ ॥ 

तूं मन बुद्धि साचेंसीं । जरि माझां स्वरूपीं अर्पिसी । तरि मातें चि गा पावसी । हे भाख माझी ॥ ७८ ॥ 


\Slk{अभ्यासयोगयुक्तेन चेतसा नान्यगामिना।\\
परमं पुरुषं दिव्यं याति पार्थानुचिंतयन् ॥ ८ ॥ }

हें चि काइसें वरि होये । ऐसा संदेहो जरि वर्ततु आहे । तरि अभ्यासूनि आदीं पाहे । मग नव्हे तरि कोप ॥ ७९ ॥ 

येणें चि अभ्यासेंसिं योगु । चित्तासि करि पां चांगु । आगा उपायबलें पांगु । पाडि टाकी ॥ ८० ॥ 

तेविं साभ्यास निरंतर । चित्तासि परमपुरुषाची मोहोर । लावि मग शरीर । असो आंडें जाॐ(ओ) ॥ ८१ ॥ 

जें नाना गती पावतें । तें चित्त वरील आत्मेयातें । मग कवण आठवी देहातें । तें गेलें किं आहे ॥ ८२ ॥ 

पैं सरिताचेनि वोघे । सिंधु जलाचे मीनले घोघे । ते काइ वर्त्तत आहे मागें । ह्मणौनि पाहों एंथि ॥ ८३ ॥ 

ना ते समुद्रू चि होउनि ठेले । तेवि चित्ताचें चैतन्य जालें । जेथ यातायात निमाले । घनानंद जे ॥ ८४ ॥ 


\Slk{कविं पुराणमनुशासितारमणोरणीयांसमनुस्मरेद्यः।\\
सर्वस्य धातारमचिंत्यरूपमादित्यवर्णं तमसः परस्तात् ॥ ९ ॥ }

जें गगनाहूनि जूनें । जें परमाणूहूनि सानें । जेयाचेनि सन्निधानें । विश्व चले ॥ ८५ ॥ 

जेयाचें आकारेंविण असणें । जेथ जन्म ना नीमणें । जें आघवें चि आघवेपणें । देखत असे ॥ ८६ ॥ 

जें सर्वातें येया विये । सर्व जेणें जिये । हेतु जेयासि भिये । अचिंत्य जें ॥ ८७ ॥ 

<पृ. १९७>

देखैं वोलिंबा इंगल न चरे । तेजिं तिमिर जेविं न सिरे । जें दिहा चि आंधारें । चर्मचक्षूसी ॥ ८८ ॥ 

सुसडा सूर्यकणाचा राशि । जो नित्योदयो ज्ञानियांसि । अस्तमानाचें जेयासि । अडिनावं हीं नाहीं ॥ ८९ ॥ 

तेया आवेंगवाणेया ब्रह्मातें । प्रयाणकालें प्राप्तें । जो थिरावलेनि चित्तें । जाणौनि स्मरे ॥ ९० ॥ 


\Slk{प्रयाणकाले मनसाचलेन भक्त्या युक्तो योगबलेन चैव।\\
भ्रुवोर्मध्ये प्राणमावेश्य सम्यक्स तं परं पुरुषमुपैति दिव्यम् ॥ १० ॥ }

बाहिरि पद्मासन रचूनि । उत्तराभिमुख बैसोनि । जीवीं सुख सूनि । कर्मयोगाचां ॥ ९१ ॥ 

आंतु मीनलेनि मनोधर्में । सूर्यप्राप्तिचेनि प्रेमें । आपीं आपु संभ्रमे । मिलावेया ॥ ९२ ॥ 

आकललेनि योगें । मध्यमा मध्यमार्गें । अग्निस्थानौनि निगे । ब्रह्मरंध्रा ॥ ९३ ॥ 

तेथ अचेतन चित्ताचा सांघातु । आहाचवाणा दीसे मांडतु । जेथ प्राणु गगना आंतु । सज्जु होंउनि ॥ ९४ ॥ 

तो जडाजडातें विरिचितु । भ्रूलतां माझि संचरतु । जैसा घंटानादु लयस्थु । घंटे चि होये ॥ ९५ ॥ 

झांकलिये घटिचा दीवा । नेणिजे काइ जाला केव्हां । यया रीती पांडवा । जो देह ठेवी ॥ ९६ ॥ 

तो केवल परब्रह्म । जेया परमपुरुषु ऐसें नाम । तें माझें निजधाम । होउनि ठाके ॥ ९७ ॥ 


\Slk{यदक्षरं वेदविदो वदंति विशंति यद्यतयो वीतरागाः।\\
यदिच्छंतो ब्रह्मचर्यं चरंति तत्ते पदं संग्रहेण प्रवक्ष्ये ॥ ११ ॥ }

सकला जाणणेयांसि लाणि । तिये जाणिवेची जे खाणि । तेयां ज्ञानियांची आणि । जेयातें अक्षर ह्मणिपे ॥ ९८ ॥ 

<पृ. १९८>

चंडवातें हीं न मोडे । तें गगन चि किं फुडें । वांचूनि होईल जरि मेहुडें । तरि उरैल कैचें ॥ ९९ ॥ 

तेवि जाणणेयां जें आकललें । तें जाणवलेपण चि उमाणलें । मग नेणवे चि तेयातें ह्मणितलें । अक्षर सहाजें ॥ १०० ॥ 

ह्मणौनि वेदविद नर । जेयातें ह्मणति अक्षर । जें प्रकृतीसि पर । परमात्मस्वरूप ॥ १०१ ॥ 

आणि विषयांचें विष उलंडुनि । जे सर्वेंद्रियां प्रायश्चित्त देउनि । आहाति देहाचेया बैसौनि । झाडातलीं ॥ १०२ ॥ 

ते इया परीं विरक्त । जेयाची निरंतर वाट पाहांत । निष्कामासि अभिप्रेत । सर्वदा जें ॥ १०३ ॥ 

जेयाचिया आवडी । नगणित ब्रह्मचर्याची सांकडीं । निष्ठुर होउनि बापुडीं । इंद्रियें करिति ॥ १०४ ॥ 

ऐसें जें पद । दुर्लभ आणि अगाध । जेयाचिये थडिये चि वेद । बुचुकलले ॥ १०५ ॥ 

तें ते पुरुष होंति । जे इया परीं लया जांति । तरि पार्था हे चि स्थिति । येकोल सांघों ॥ १०६ ॥ 

तेथ अर्जुनें ह्मणितलें स्वामीं । हें चि ह्मणावेया होंतां पां मी । तवं साहाजें कृपा केली तुह्मीं । तरि बोलिजो कां जी ॥ १०७ ॥ 

परि बोलावें तें अति सोहपें । येथ ह्मणितलें त्रिभुवनदीपें । तुज काइ तेणें संक्षेपें । सांघौनि आइक ॥ १०८ ॥ 


\Slk{सर्वद्वाराणि संयम्य मनो हृदि निरुध्य च।\\
मूर्ध्न्याधायात्मन: प्राणमास्थितो योगधारणाम् ॥ १२ ॥ }

तरि मना येया बाहिरिली कडे । येयावेयाचि सवे चि सावियां मोडे । हें हृदयाचां डोहीं बुडे । तैसें कीजे ॥ १०९ ॥ 

<पृ. १९९>

परि हें तरी चि घडे । जरि संयमांचीं अखंडें । सर्व द्वारीं कवाडें । कलासति ॥ ११० ॥ 

तरि साहाजें मन कोंडलें । हृदयीं चि असैल उगुलें । जैसें करचरण मोडलें । परिवरु न संडी ॥ १११ ॥ 

तैसें चित्त राहलेयां पांडवा । प्राणाचा प्रणवु चि करावा । मग तो अनुवृत्तिपंथें आणावा । मूर्ध्निवेऱ्हीं ॥ ११२ ॥ 

तेथ आकाशीं मीले न मीले । तैसा धरावा साधनबलें । जवं मैत्रियाचें मावले । अर्धबिंब ॥ ११३ ॥ 


\Slk{ओमित्येकाक्षरं ब्रह्म व्याहरन्मामनुस्मरन्।\\
यः प्रयाति त्यजन्देहं स याति परमां गतिम् ॥ १३ ॥ }

तवं वेरि तो समिरु । निरालीं कीजे स्थिरु । मग लग्नीं जेवि ॐ(ओं)कारु । बिंबिं विलसे ॥ ११४ ॥ 

तैसें ॐ(ओं) हें स्मरों सरे । आणि तेथ चि प्राणु पूरे । मग प्रणवातीत उरे । पूर्ण घन जें ॥ ११५ ॥ 

ह्मणौनि प्रणवैकनाम । हें एकाक्षर ब्रह्म । जो माझें स्वरूप परम । स्मरतु सांता ॥ ११६ ॥ 

इया परीं त्यजी देहातें । तो त्रिशुद्धी पावे मातें । जेया पावणेयां परौतें । आणिक नाहीं ॥ ११७ ॥ 


\Slk{अनन्यचेताः सततं यो मां स्मरति नित्यशः।\\
तस्याहं सुलभः पार्थ नित्ययुक्तस्य योगिनः ॥ १४ ॥ }

येथ अर्जुना जरि विपायें । तूझां जीवीं ऐसें हान जाये । ना हें स्मरण मग होये । काइसेया वरि अंतीं ॥ ११८ ॥ 

इंद्रियां अनुघाडु पडिलेयां । जीविताचें सुख बुडालेयां । आंतु बाहिरि उघडलेयां । मृत्युचिन्हें ॥ ११९ ॥ 

तेव्हलि वैसावें चि कवणें । मग कवण निरुंधी करणें । तेथ काहाचेनि अंतष्करणें । प्रणवु स्मरावा ॥ १२० ॥ 

<पृ. २००>

तरि आगा येया ध्वनी । झनें थारा देंसि हो मनीं । पैं सेविला मीं चि निदानीं । सेवकु होयें ॥ १२१ ॥ 

जें विषयांसि तिलांजुली देउनि । प्रवृत्ति वरि निगदु वाउनि । मातें हृदयीं सूनि । भोगिताति ॥ १२२ ॥ 

परि भोगितिया नाराणुका । भेटणें नाहीं क्षुधादिकां । तेथ चक्षुरादि रांकां – । चा कवणु पाडु ॥ १२३ ॥ 

ऐसे निरंतर येकावटले । अंतष्करणें मज लिगटले । मी चि होउनि आटले । उपासिति ॥ १२४ ॥ 

तेया देहावसान जैं पावे । तैं तिहिं मातें स्मरावें । मग मियां जरि पावावें । तरि उपास्ति ते काइसी ॥ १२५ ॥ 

पैं रंक येक अडलेपणें । काकुलती धावां गा धावां ह्मणे । तरि तेयाचि ग्लानीं धावणें । न घडे काइ ॥ १२६ ॥ 

आणि भक्तां ही तैसी चि दशा । तरि भक्तिचा ही सोसु काइसा । ह्मणौनि हा ध्वनि ऐसा । वाखाणावा ॥ १२७ ॥ 

तिहिं जेव्हलिं मीं स्मरावा । तेव्हलिं स्मरला किं गा पांडवा । तो आभारु जीवा । साहावे ना ॥ १२८ ॥ 

तें रिणियेपण देखौनि आंगीं । मी आपुलेया उत्तीर्णत्वा लागि । भक्तांची तनुत्यागीं । परिचर्या करीं ॥ १२९ ॥ 

येया देहवैकल्याचा वारा । झणें लागैल येया सकुमारां । ह्मणौनि आत्मभावांचां पांजरां । सुयें तेयांतें ॥ १३० ॥ 

वरि आपुलेया स्मरणाची उपाइली । हींवं ऐसी करीं साउली । ऐसेन नित्य बुद्धि सांचली । मि त्यासि आणी ॥ १३१ ॥ 

ह्मणौनि देहांतिचें जें सांकडें । तें माझेयां एक ही न पडे । मीं आपुलेयांतें आपुलिये कडे । सुखें चि आणीं ॥ १३२ ॥ 

<पृ. २०१>

वरिचील देहाची गवसणी फेडूनि । आहाच अहंकाराचें रज झाडूनि । शुद्ध वासना चि निवडूनि । आपणपां मेलवीं ॥ १३३ ॥ 

आणि तेयांतें तऱ्हैं देहीं । विशेष येकवंकैयेचा ठाओ नाहीं । ह्मणौनु अव्हेरुनु करितां काहीं । वियोगु ऐसें नावडे ॥ १३४ ॥ 

ना तरि देहांतीं चि मियां यावें । मग आपणपें तेयां नेयावें । हें इं नाहीं जे स्वभावें । ते आदीं चि मीनले ॥ १३५ ॥ 

येरि शरीराचां सलीलीं । असतेपण ते साउली । वांचूनि चंद्रिका ते ठेली । चंद्रीं चि आहे ॥ १३६ ॥ 

ऐसेनि जे नित्ययुक्त । तेयांसि सूलभू मी सतंत । ह्मणौनि विदेह निश्चित । मी चि होंति ॥ १३७ ॥ 


\Slk{मामुपेत्य पुनर्जन्म दुःखालयमशाश्वतं।\\
नाप्नुवन्ति महात्मानः संसिद्धिं परमां गताः ॥ १५ ॥ }

मग क्लेशतरूंची वाडी । तापत्रयाग्निचि सेगडी । जें हें मृत्युकागासि कुरौंडी । सांडिली आहे ॥ १३८ ॥ 

जें दैन्याचें दूभतें । जें महाभयाचें वाढतें । जें सकल दुःखाचें पुरतें । भांडवल गा ॥ १३९ ॥ 

जें दुर्मतिचें मूल । जें कुकर्माचें फल । जें व्यामोहाचें केवल । स्वरूप चि ॥ १४० ॥ 

जें संसाराचें बैसणें । जें विकाराचें उदाणें । जें सकल रोगांसि भाणें । वाढलें आहे ॥ १४१ ॥ 

जें कालाचें खीचु उसिटा । जें आसेचा आंगवटा । जन्ममरणाचा ॐ(ओ)लिवटा । स्वभावें जें ॥ १४२ ॥ 

जें भूलिचें भरिवं । जें विकल्पाचें ॐ(ओ)तिवं । किंबहुना जें पेवं । विंचुवांचें ॥ १४३ ॥ 

<पृ. २०२>

जें व्याघ्राचें छत्र । जें पण्यांगनेचें मैत्र । जें विषयविज्ञानयंत्र । सपूजित ॥ १४४ ॥ 

जें लावेचा कलवला । निवालेया विषोदकाचा गलाला । जे विश्वासु आंगवला । सवंचोराचा ॥ १४५ ॥ 

जें कोढियाचें खेवं । जें कालसर्पाचें मार्दवं । गोरिचें स्वभाव । गायन जें ॥ १४६ ॥ 

जें वैरियांचा पाहुणरु । जें दुर्जनाचा आदरु । हें असो जें सागरु । अनर्थाचा ॥ १४७ ॥ 

जें स्वप्नें देखिलें स्वप्न । जें मृगजलें सांसिनलें वन । जें धूम्ररजाचें गगन । ओललें आहें ॥ १४८ ॥ 

ऐसें जें हें शरीर । तें ते पुडुतीं न पवती चि नर । जे होउनि ठेले अपार । स्वरूप माझें ॥ १४९ ॥ 


\Slk{आब्रह्मभुवनाल्लोकाः पुनरावर्त्तिनोऽर्जुन।\\
मामुपेत्य तु कौंतेय पुनर्जन्म न विद्यते ॥ १६ ॥ }

यऱ्हविं ब्रह्मपणाचिये ही भडसे । न चुकती चि पुनरावृत्तिचे वलसे । परि निवटिलेयाचें जैसें । पोट न दूखे ॥ १५० ॥ 

ना तरि चेइलेया नंतरें । न बुडिजे स्वप्निचेनि मग पुरें । तेवि मातें पातले संसारें । सिंपती चि ना ॥ १५१ ॥ 


\Slk{सहस्त्रयुगपर्यंतमहर्यद्ब्रह्मणोविदुः।\\
रात्रिं युगसहस्रांतां तेऽहोरात्रविदो जनाः ॥ १७ ॥ }

यऱ्हविं जगदक्षराचें सिरें । जें चिरस्थाइयांचिये धूरे । ब्रह्मभुवन गा चवरें । लोकाचलाचें ॥ १५२ ॥ 

जिये गविंचा पाहारु दियां वेऱ्हीं । येका अमरेंद्राचें आयुष्य न धरी । विलौनि पांति उठी येकसरी । चौदा जणाची ॥ १५३ ॥ 

<पृ. २०३>

जैं चौकडिया सहस्रु जाये । तैं ठाये ठाॐ(ओ) वीलु होये । आणि तैसेनि सहस्रें भरियें पाहे । राति जेथ ॥ १५४ ॥ 

येवढें अहोरात्र जेथिचें । ते न लोटती चि जे भाग्याचे । देखति ते स्वर्गिचे । चिरंजीवी ॥ १५५ ॥ 

येरां सुरगणांची नवाई । विशेष सांघावी एथ काई । मुदलां इंद्राची चि दशा पाइं । जें देहाचे चौदा ॥ १५६ ॥ 


\Slk{अव्यक्ताद्वयक्तयः सर्वाः प्रभवंत्यहरागमे।\\
रात्र्यागमे प्रलीयंते तत्रैवाव्यक्तसंज्ञके ॥ १८ ॥ }

परि ब्रह्मेयाचिया ही पाहारातें । आपुलां डोलां देखते । आहाति गा तेयांतें । अहोरात्रविद ह्मणिपे ॥ १५७ ॥ 

तिये ब्रह्मभवनीं जेव्हलिं पाहे । तेव्हलिं गणना केंहिं न माये । ऐसें अव्यक्ताचें होये । व्यक्त विश्व ॥ १५८ ॥ 

पुडुतीं देहाची चौपाहारी फीटे । आणि हा आकारसमुद्रु आटे । पाठिं तैसा चि मग पाहाटे । भरों लागे ॥ १५९ ॥ 


\Slk{भूतग्रामः स एवायं भूत्वा भूत्वा प्रलीयते।\\
रात्र्यागमेऽवशः पार्थ प्रभवत्यहरागमे ॥ १९ ॥ }

शारदियेचां प्रवेशीं । अभ्रें जिरति आकाशीं । मग ग्रीष्मांतीं जैसीं । निगति पुडुतीं ॥ १६० ॥ 

तैसी ब्रह्मदिनांचिये आदिं । इये भूतसृष्टिची मांदी । मिले जवं सहस्त्रावधी । निमति युगें ॥ १६१ ॥ 

पाठिं रात्रिचा अवसरु होये । आणि विश्व हें अव्यक्तीं लया जाये । तो ही युगसहस्रु मोटका पाहे । आणि तैसें चि रचे ॥ १६२ ॥ 


\Slk{परस्तस्मात्तु भावोऽन्योऽव्यक्तो व्यक्तात्सनातनः।\\
यः स सर्वेषु भूतेषु नश्यत्सु न विनश्यति ॥ २० ॥ }

हें सांघावेया काये उपपत्ती । जें जगाचा प्रलयो संभूति । इयें ब्रह्मभुवनिचिया होंति । अहोरात्रां माझि ॥ १६३ ॥ 

<पृ. २०४>

कैसें थोरियेचें मान पाहे पां । तें सृष्टिबीजांचा होये किं सांटपा । परि पुनरावृत्तिचेया मापा । सीग जाले ॥ १६४ ॥ 

यऱ्हविं त्रेलोक्य हें धनुर्द्धरा । तिये गाविंचा गा पसारा । नव्हे दीनोदयीं एकसरा । मांडतसे ॥ १६५ ॥ 

पाठिं रात्रिचा समो पावे । आणि आपैसेया चि सांटवे । ह्मणिपे जेथिचें तेथ स्वभावें । साम्यासि ये ॥ १६६ ॥ 

जैसें वृक्षपण बीजासि आलें । कां मेघ हे गगनीं जाले । तैसें अनेकत्व जेथ सामावलें । तें साम्य ह्मणिपे ॥ १६७ ॥ 

तेथें समविषम न दिसे काहीं । ह्मणुनि भूतें हे भाष नाहिं । जेवि दूध चि जालेयां दहीं । नामरूप जाये ॥ १६८ ॥ 

तेवि आकारलोपा सरिसें । जगाचें जगपण भ्रंशे । परि जेथ जालें तें जैसें । तैसें चि उरे ॥ १६९ ॥ 

तैं तेया नावें सहजें अव्यक्त । आणि आकारवेले तें चि होये व्यक्त । हें येकातव एक सूचत । येऱ्हविं तरि नाहीं ॥ १७० ॥ 

जैसीं आटलेयां स्वरूपें । आटलेपणातें खोटि ह्मणिपे । पुडुतीं तो घनाकारु हारपे । जेव्हलिं अलंकार होंति ॥ १७१ ॥ 

इयें दोन्हीं जैसीं होणीं । एकी साक्षिभूतें सुवर्णीं । तैसी व्यक्ताव्यक्ताची कडसणी । वस्तु चि ठाइं ॥ १७२ ॥ 

तें तरि व्यक्त ना अव्यक्त । निंत्य ना नाशवंत । येयां दोहीं भावां अतीत । अनादिसिद्ध ॥ १७३ ॥ 

जें हें विश्व चि होउनि असे । परि विश्वपणें नाशलेनि नशे । आखरें पूसिलेयां न पूसे । अर्थु जैसा ॥ १७४ ॥ 

पाहे पां तरंग तरि होंत जांते । परि तेथें उदक तें अखंड असतें । तेवि भूतभावीं नाशवंतें । अविनाश जें ॥ १७५ ॥ 

ना तरि आटतिये अलंकारीं । नाटतें कनक आहे जिया परीं । तेवि मरतिये जीवाकारीं । अमर जें आहे ॥ १७६ ॥ 

<पृ. २०५>


\Slk{अव्यक्तोऽक्षर इत्युक्तस्तमाहुः परमां गतिम्।\\
यं प्राप्य न निवर्तंते तद्धाम परंम मम ॥ २१ ॥ }

जेयातें अव्यक्त ह्मणों ये कोडें । ह्मणतां स्तुति हें ऐसें नावडे । जें मना बुद्धी न संपडे । ह्मणौनियां ॥ १७७ ॥ 

आणि आकारा आलेयां जेयाचें । निराकारपण न वचे । आकारलोपीं न विसंचे । नित्यता गा ॥ १७८ ॥ 

ह्मणौनि अक्षर जें ह्मणिजे । तेविं चि ह्मणतां बोधु ही उपजे । तेया परौता पैसु न देखिजे । येया लागि परमगति जें ॥ १७९ ॥ 


\Slk{पुरुषः स परः पार्थ भक्त्या लभ्यस्त्वनन्यया।\\
यस्यांतःस्थानि भूतानि येन सर्वमिदं ततम् ॥ २२ ॥ }

पैं आघवां इहीं देहपूरीं । आहे निदैलेयाचिया परीं । जें व्यापारु करवी ना करी । ह्मणौनियां ॥ १८० ॥ 

यऱ्हविं शरीरीं चेष्टां । माझि येकि ही न ठके गा सूभटा । दाहीं इंद्रियांचिया वाटा । वाहांति चि आथि ॥ १८१ ॥ 

उकलु विषयांचिया पेंठा । होंत मनाचां चौहटां । तो सुखदुःखाचा राजवंटा । भितरा ही पावे ॥ १८२ ॥ 

परि तें राॐ(ओ) पौढलेयां सुखें । जैसा देशिचा व्यापारु न ठके । प्रजा आपुलेनि अभिलाखें । करित चि असे ॥ १८३ ॥ 

तैसें बुद्धिचें हान जाणणें । कां मनाचें घेणें देणें । इंद्रियांचें करणें । स्फुरण वायुचें ॥ १८४ ॥ 

हे देहक्रिया आघवी । न करवितां होये बरवी । जैसा नचलतेनि रवी । लोकु चले ॥ १८५ ॥ 

अर्जुना तिया परीं । सूतला आहे शरीरीं । ह्मणौनि पुरुषु गा अवधारीं । ह्मणिपे जेयातें ॥ १८६ ॥ 

आणि प्रकृती पतिव्रते । पडिला येकपत्निव्रतें । येणें हीं कारणें जेयातें । पुरुषु ह्मणों ये ॥ १८७ ॥ 

<पृ. २०६>

पैं येया वेदांचे बौहसपण । देखे चि ना जेयाचें आंगण । हें गगनाचें पांगुरण । होये देखों ॥ १८८ ॥ 

ऐसें जाणौनि योगीश्वर । जयातें ह्मणति परात्पर । जें अनन्य गतिचें घर । गिवसित ये ॥ १८९ ॥ 

जें तनुवाचाचित्तें । नाइकति दूजेयाचिये गोठितें । तेयां येकनिष्ठांचें पीक तें । सुक्षेत्र जें ॥ १९० ॥ 

हें त्रैलोक्य चि पुरुषोत्तमु । ऐसा साचु जेयांचा मनोधर्मु । तेयां आस्तिकां जें आश्रमु । पांडवा गा ॥ १९१ ॥ 

जें निगर्वाचें गोरव । निर्गुणाची जाणिव । सुखाची राणिव । निराशांसि ॥ १९२ ॥ 

जें संतोषियां वाढलें ताट । जें अचिंतें अनाथांचें पोट । भक्ति उजू वाट । जेया गावां ॥ १९३ ॥ 

हें येकैक सांघौनि वायां । काइ फार करुं धनंजया । पैं गेलेयां जेया ठाया । ठाउ चि होइजे ॥ १९४ ॥ 

हिंवांचिया झुलुका । जैसें हिंवं चि पडे उष्णोदका । कां समोर जालेयां अर्का । तम प्रकाशु होये ॥ १९५ ॥ 

तैसा संसारु जेया गावां । गेला सांता पांडवा । होउनि ठाके आघवा । मोक्षाचा चि ॥ १९६ ॥ 

मग अग्नी माझि आलें । जैसें इंधन चि अग्नि जालें । पाठिं न निवडे चि काहीं केलें । काष्टापण ॥ १९७ ॥ 

ना तरि साखरेचा माघौता । बुद्धिमंतपणें हीं करितां । परि ऊंसु नव्हे चि पांडुसुता । जिया परीं ॥ १९८ ॥ 

लोहाचें कनक जालें । हें येकें चि परिसें केलें । आतां आणिकु कैंचा जो गेलें । लोहत्व आणी ॥ १९९ ॥ 

ह्मणौनि तूप होउनि माघौतें । जेवि दूधपणां नैये चि निरुतें । तेवि पावौनियां जेयातें । पुनरावृत्ति नाहीं ॥ २०० ॥ 

<पृ. २०७>

तें गा माझें परम । साचोकारें निजधाम । हें आंतुवट तुज वर्म । दाविजत असे ॥ २०१ ॥ 


\Slk{यत्र काले त्वनावृत्तिमावृत्तिं चैव योगिनः।\\
प्रयाता यांति तं कालं वक्ष्यामि भरतर्षभ ॥ २३ ॥ }

तेविं चि आणिकें प्रकारें । हें जाणतां आहे सोपारें । तरि देह सांडितेनि अवसरें । जेथ मिलति योगी ॥ २०२ ॥ 

अथवा अवचटें ऐसें ही घडे । अनवसरें देह सांडे । तैं माघौतें येणें पडे । देहासि चि ॥ २०३ ॥ 

ह्मणौनि कालशुद्धी जरि ठेविति । तरि ठेवित खेॐ(ओ) ब्रह्म चि होंति । यऱ्हविं अकालें तरि येंति । संसारा पुडुतीं ॥ २०४ ॥ 

ऐसें सायुज्य आणि पुनरावृत्ति । इयें दोन्हीं अवसरा अधीनें आहाति । तो चि अवसरु तुज प्रति । प्रसंगें सांघों ॥ २०५ ॥ 


\Slk{अग्निर्ज्योतिरहः शुक्लःषण्मासा उत्तरायणम्।\\
तव प्रयाता गच्छंति ब्रह्म ब्रह्मविदो जनाः ॥ २४ ॥ }

तरि आइकैं गा सुभटा । पातलेयां मरणाचा माजिवटा । पांच ही आपुलालिया वाटा । निगति आंतीं ॥ २०६ ॥ 

ऐसां वरिपडिलां प्रयाणकालीं । बुद्धितें कां भ्रमुनि गीली । स्मृति नोहे आंधली । न मरे मन ॥ २०७ ॥ 

हा चेतनावर्गू चि आघवा । मरणीं असे टवटवा । परि अनुभवलेया ब्रह्मभावा । गवसणी होउनि ॥ २०८ ॥ 

ऐसा सावधु हा समवाॐ(ओ) । आणि निर्वाणवेऱ्हीं निर्वाहो । हें तरी चि घडे जरि सावाॐ(ओ) । अग्निचा आथि ॥ २०९ ॥ 

पाहे पां वारेनि कां उदकें । जैं दीवेयाचें दीवेपण झांके । तैं असती चि काइ देखे । दीठि आपुली ॥ २१० ॥ 

तैसें देहांतिचेनि विषमवातें । देह आंतुबाहिरि श्लेष्मु आते । तेणें विझौनि जाये उदितें । अग्निचें जेव्हां ॥ २११ ॥ 

<पृ. २०८>

तेव्हलि प्राणासि प्राणु नाहीं । तेथ बुद्धि असौनि करील काइ । ह्मणौनि अग्नि विण देहीं । चेतना न थरे ॥ २१२ ॥ 

आगा देहिचा अग्नि जरि गेला । तरि तें देह नोहे तो चि खलु वोला । वायां आयुष्य वेलु आपुला । आंधारां गिवसी ॥ २१३ ॥ 

आणि मागील स्मरण आघवें । तें तेणें अवसरें सरिसें सांभालावें । मग देह तेजूनि मिलावें । स्वरूपीं किं ॥ २१४ ॥ 

तवं तेया श्लेष्माचां चिखलीं । चेतना चि बुडौनि गेली । येथ मागिल पुढैलि ठेली । आठवण सहाजें ॥ २१५ ॥ 

ह्मणौनि आदिं चि जो अभ्यासु केला । तो मरण नैयंतां निमौनि गेला । जैसें ठेवणें नेदखतां माल्हवला । दीपु हातिचा ॥ २१६ ॥ 

आतां असो हें सकल । जाण पां ज्ञानासि अग्नि मूल । तेया अग्निचें प्रयाणीं बल । संपूर्ण आथि ॥ २१७ ॥ 

आंतु अग्निर्ज्योतिचा प्रकाशु । बाहिरि शुक्लपक्षु परि दिवसु । आणि सां मासां माझि मासु । उत्तरायणां ॥ २१८ ॥ 

ऐसेया समा योगाची निरुती । लाहुनि जे देह ठेविति । ते ब्रह्मविद होंति । परब्रह्म ॥ २१९ ॥ 

अवधारिं गा धनुर्द्धरा । येथ थोर सामर्थ्य येया अवसरा । तेविं चि हा उजू मार्गु स्वपुरा । येयावेया ॥ २२० ॥ 

येथ अग्नि हें पहिलें पैयारें । ज्योतिर्मय हें दुसरें । दिवसा जाणैं तिसरें । चौथा शुक्लपक्षु ॥ २२१ ॥ 

आणि सामास उत्तरायण । तें वरिचिल गा सोपान । येणें सायुन्यसिद्धिसदन । पावति योगी ॥ २२२ ॥ 

<पृ. २०९>

हा उत्तमु कालु जाणिजे । येयातें चि अर्चिरामार्गु ह्मणिजे । आतां अकालु तो ही साहाजें । सांघौनि आइकैं ॥ २२३ ॥ 


\Slk{धुमो रात्रिस्तथा कृष्णः षण्मासा दक्षिणायनम्।\\
तत्र चांद्रमसं ज्योतिर्योगी प्राप्य निवर्तते ॥ २५ ॥ }

तरि प्रयाणाचेनि अवसरें । वात श्लेष्मु सुभरें । तेणें अंतष्करणें आंधारें । कोंदौनि ठाके ॥ २२४ ॥ 

सर्वेंद्रियां लांकुड पडे । स्मृति भ्रमा माझि बुडे । मन होये वेडें । कोंडे प्राणु ॥ २२५ ॥ 

अग्निचें अग्निपण जाये । मग तो धूमिचा आघवा होये । तेणें चेतना गवली ठाये । शरीरिंची ॥ २२६ ॥ 

जैसें चंद्रा आड आभाल । सदट दाटे सजल । मग गडद नां उजल । ऐसें झावलें होये ॥ २२७ ॥ 

कां मरे ना सावध । ऐसें जीविता पडे स्तब्ध । आयुष्यमरणाची मर्याद- । मेलें टाकी ॥ २२८ ॥ 

ऐसी मनीं बुद्धि करणीं । सुभति धूमाकुलाचीं कोंडणीं । जेथ जन्में जोडिलिये वाहाणीं । युग चि बुडे ॥ २२९ ॥ 

हां गा हातिचें जेव्हलिं जाये । तेव्हलि आणिका लाभाची गोठि कें आहे । ह्मणौनि प्रयाणीं तवं होये । येतुली दशा ॥ २३० ॥ 

आणि देहांतु ऐसी स्थिति । बाहिरि कृष्णपक्षु वरि राति । आणि सा मास ते ही वोडवति । दक्षिणायन ॥ २३१ ॥ 

इयें पुनरावृत्तिचीं घराणीं । आघवी येकावटति जेयाचां प्रयाणीं । तो स्वरूपसिद्धिची काहाणी । कैसेनि आइके ॥ २३२ ॥ 

ऐसां जेयाचें देह पडे । योगी ह्मणौनि चंद्रुं वेऱ्हीं जाणें घडे । मग तेथौनु माघौता वहुडे । संसारा ये ॥ २३३ ॥ 

<पृ. २१०>

आह्मिं अकालु जो पांडवा । ह्मणितला तो हा जाणावा । आणि हा चि धूम्रमार्गु गावां । पुनरावृत्तिचेया ॥ २३४ ॥ 

येरु अर्चिरामार्गु । तो वसता आणि आसलगु । सावियां स्वस्थु चांगु । निवृत्ति वेऱ्हीं ॥ २३५ ॥ 


\Slk{शुक्लकृष्णे गती ह्येते जगतः शाश्वते मते।\\
एकया यात्यनावृत्तिमन्ययावर्तते पुनः ॥ २६ ॥ }

ऐसिया अनादि इया दोन्हीं वाटा । येकि उजू येकि अव्हांटा । ह्मणौनि बुद्धिपूर्वक सूभटा । दाविलिया तुज ॥ २३६ ॥ 

कां जें मार्ग अमार्ग देखावे । साच लटकें ओलखावें । हिताहित जाणांवें । हिता चि लागि ॥ २३७ ॥ 

पाहे पां नाव देखतां बरवी । कोण्हैं आड घाली काइ अथावीं । कां सुपंथु जाणौनि अडविं । रिगत असे ॥ २३८ ॥ 

जो विष अमृतें ओलखे । तो अमृत काइ सांडूं शके । तेवि उजू वाट देखे । तो अव्हाटेनि न वचे ॥ २३९ ॥ 

ह्मणौनि गा फुडे । पारिखावें खरें कुडें । पारिखिलें तरि न पडे । अखरें कहीं ॥ २४० ॥ 

येऱ्हविं देहांतीं थोर विषम । येयां मार्गांचें आहे संभ्रम । जन्में अभ्यसिलेयाचें हें काम । जाईल वायां ॥ २४१ ॥ 

जरि अर्चिरामार्गु चूकलेयां । अवचटे धूम्रपथिं च पडिलेयां । तरि संसारपांती जूंतलेयां । भवंतां चि असावें ॥ २४२ ॥ 

हे सायास देखां मोटे । आतां कैसेनि पां येकोल फीटे । ह्मणौनि योगीं मार्ग गोमटे । शोधिले दोन्हीं ॥ २४३ ॥ 

तवं एकें ब्रह्मत्वा जाइजे । आणि एकें पुनरावृत्ती येइजे । परि दैवगत्या जो लाहिजे । देहांतीं जेणें ॥ २४४ ॥ 


\Slk{नैते सृती पार्थ जानन्योगी मुह्यति कश्चन।\\
तस्मात्सर्वेषु कालेषु योगयुक्तो भवार्जुन ॥ २७ ॥ }

<पृ. २११>

तेव्हलिं ह्मणितलें हें नव्हे । वायां अवचटें काइ पावे । देह जाउनु वस्तु होआवें । मार्गें किं ॥ २४५ ॥ 

तरि आतां देह असो अथवा जाओ । आह्मीं तवं वस्तू चि केवल आहों । कां दोरी सर्पत्व वाओ । दोराचिया कडौनि ॥ २४६ ॥ 

मन तरंगपण असे कां नसे । ऐसें उदकासि काहीं प्रतिभासे । तें भले तेव्हां जैसें तैसें । उदक चि किं ॥ २४७ ॥ 

तरंगाकारें न जन्मे चि । ना तरंगलोपे नाशे चि । तेवि विदेह जे देहें चि । वस्तु जाले ॥ २४८ ॥ 

आतां शरीराचें जेयाचां ठांइं । अडिनावं हीं उरलें नाहीं । तरि कोणें कालें काइ । निमे तें पाहे पां ॥ २४९ ॥ 

मग मार्ग ते काइसेया शोधावे । कवणें कोठूनि कें जावें । जरि देशकालादि आघवें । आपणपां चि असिजे ॥ २५० ॥ 

आणिक हांगा घटु जेव्हलिं फूटे । तेव्हां तेथिचें आकाश लागे काइ येकी वाटे । मग वाटा लागे तरि गगना भेटे । येऱ्हविं चूके ॥ २५१ ॥ 

पाहें पां ऐसें हान आहे । किं तो आकारु चि ह्मणैं जाये । येर गगन तें गगनीं चि आहे । घटत्वा ही आदीं ॥ २५२ ॥ 

ऐसेया बोधाचेनि सुरवाडें । मार्गामार्गिचें सांकडें । तेयां सोहंसिद्धां न पडे । योगियांसि ॥ २५३ ॥ 

येया कारणें पांडुसुता । तुवां होआवें गा योगयुक्तां । येतुलेनि सर्वकालीं साम्यता । आपणपां येईल ॥ २५४ ॥ 

मग भले तेथ भले तेधवां । देहबंधु असो अथवा जावा । परि अबंधा नित्यभावा । विघडु नाहीं ॥ २५५ ॥ 

तो कल्पादि जन्मां नांगवे । आणि कल्पांतीं मरणा नाप्लवे । माझि स्वर्गसंसाराचेनि लाघवें । झांकवेना ॥ २५६ ॥ 

<पृ. २१२>

येणें बोधें जो योगिया होये । तेयासि यया बोधाचें नीटपण आहे । कां जें भोगातें पेलुनि पाएं। । निजरूपा ये ॥ २५७ ॥ 

पैं गा इंद्रादिकां देवां । जियां सर्वस्वें गाजति राणिवा । तें सांडणें मानुनि पांडवा । डावली जो ॥ २५८ ॥ 


\Slk{वेदेषु यज्ञेषु तपस्सु चैव दानेषु यत्पुण्यफलं प्रदिष्ठम्।\\
अत्येति तत्सर्वमिदं विदित्वा योगी परं स्थानमुपैति चाद्यम् ॥ २८ ॥ }

जऱ्हीं वेदाध्ययनाचें जालें । अथवा यज्ञाचें सेत चि पीकलें । कां तपोदानाचें जोडलें । सर्वस्व हान जें ॥ २५९ ॥ 

तेयां आघवेयां चि पुण्यांचा मेला । भार आतौनि जेया ये फला । जें परब्रह्म निर्मला । साठिं सरे ॥ २६० ॥ 

जें वीटे ना सरे । भोगितेयाचेनि पवाडें पूरे । पुडुतीं महासुखाचें सोइरें । भाॐ(ओं)ड चि पां ॥ २६१ ॥ 

जें नित्यानंदाचेनि मानें । उपमेचा काटालां न दिसे सानें । पाहे पां वेदयज्ञादिसाधनें । जेया सुखा ॥ २६२ ॥ 

ऐसें दृष्ट चि सुखपणें । जेयासि अदृष्टाचे बैसणें । जें शतमखीं हीं आंवगणें । नव्हे चि येकां ॥ २६३ ॥ 

तेयातें योगीश्वर अलौकिकें । दीठिचेनि हाततुकें । अनुमानिति कवतिकें । तवं हलुवट आवडे ॥ २६४ ॥ 

मग तेया चि सुखाची किरीटी । करूनियां गा पाउटी । परब्रह्माचिये पाटीं । आरूढती ॥ २६५ ॥ 

ऐसें चराचरैक्यभाग्य । जें ब्रह्मेशां आराधनायोग्य । जें योगियांचें भोग्य । भोगधन जो ॥ २६६ ॥ 

जो सकलकलांची कला । जो परमानंदाचा पूतला । जो जीवांचा जीवाला । विश्वाचेया ॥ २६७ ॥ 

<पृ. २१३>

जो सर्वज्ञतेचा ओलावा । जो यादवकुलिचा कुलैवा । तो कृष्णु जी पांडवा । प्रतिबोलिला ॥ २६८ ॥ 

ऐसा कुरुक्षेत्रिचा वृत्तांतु । संजयो रायासि असे सांघतु । तो परियसां पुढां मातु । ह्मणे ज्ञानदेॐ(ओ) निवृत्तिचा ॥ २६९ ॥ 


\begin{center}
ॐ तत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां योगशास्त्रे
श्रीकृष्णार्जुनसंवादे परब्रह्मयोगो नाम
अष्टमोऽध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीसर्वात्मकहरिगुरुशिवार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. २१४>

\end{center}
